\chapter{Diskussion}
\label{chap:diskussion}

\section{Interpretation der Ergebnisse}

\subsection*{F1 — Zeitreduktion}

Die starke Variation der prozentualen Zeitreduktion (9,4~\%–99,5~\%) lässt sich nicht primär auf das Genre zurückführen --- der Kruskal-Wallis-Test zeigt keinen signifikanten Genreeffekt auf die jährlichen Verbesserungsraten. Entscheidender scheinen spielspezifische Faktoren zu sein: Spiele mit kurzer Grundlaufzeit und nutzbaren Programmfehlern (Minecraft~< 2~Min., Portal~< 10~Min.) bieten mehr relativen Optimierungsspielraum als Spiele, bei denen physikalische oder narrative Grenzen die minimal erreichbare Laufzeit nach unten begrenzen (Super Mario Bros.: jedes Frame zählt, wenige Glitches verfügbar). Innerhalb des RPG-Genres schlägt die Spiellänge --- Final Fantasy~VII dauert im Normalspiel über 35~Stunden --- als limitierender Faktor durch.

\subsection*{F2 — Sättigung}

Der universelle Strukturbruch (alle 17~Spiele, Chow-Test signifikant) ist das stärkste Ergebnis von F2. Er deutet darauf hin, dass Speedrunning-Optimierung nicht linear verläuft: Eine frühe \emph{Hochaktivitätsphase} (intensive Routing-Suche, Entdeckung spielverändernder Glitches) geht in eine flachere \emph{Plateau-Phase} über, in der nur noch marginale Verbesserungen möglich sind. Die Tatsache, dass der Strukturbruch häufig schon bei den ersten 10~Weltrekorden auftritt, legt nahe, dass frühe Mitglieder der Community den größten Teil der erreichbaren Optimierung erzielen. Das hohe $R^2$ aller Modelle ($> 0{,}70$) bestätigt, dass der Kurvenverfall statistisch gut beschreibbar ist, unabhängig vom gewählten Modelltyp.

\subsection*{F3a — Post-Breakthrough-Dynamik}

Der hier gewählte Ansatz unterscheidet sich vom Chow-Test-Bruchpunkt aus F2: Der Chow-Test findet den Punkt mit dem stärksten Steigungswechsel in der \emph{kumulierten} Zeitreihe und liegt typischerweise bei den ersten 10~WRs, weil die Verbesserungsrate dort am steilsten abfällt. Der Breakthrough hingegen markiert ein einmaliges Extremereignis --- oft eine Glitch-Entdeckung --- das zeitlich mit dem Chow-Bruch zusammenfallen, aber auch früher oder später auftreten kann.

Ein Flattening Ratio $\phi < 0{,}5$ wäre dahingehend zu interpretieren, dass eine Community nach einem Durchbruch ihre Energie auf die Verfeinerung der neuen Technik konzentriert, anstatt grundlegend neue Optimierungsräume zu erschließen. Ein $\phi > 1{,}0$ würde dagegen zeigen, dass der Durchbruch neue Glitch-Ketten oder Routing-Möglichkeiten aktiviert hat, die weitere schnelle Verbesserungen ermöglichen.

Für \textit{Portal~2}, \textit{Quake} und \textit{The Talos Principle} stimmt der Breakthrough-Zeitpunkt exakt mit dem Chow-Test-Strukturbruch aus F2 überein (jeweils WR~\#28, \#5 und \#23) --- ein Hinweis, dass der größte Einzelschritt der entscheidende Wendepunkt in der kumulierten Kurve ist. Bei \textit{Zelda: Ocarina of Time} liegt der maximale Einzelschritt (WR~\#4, Januar~2020) sechs~WRs vor dem Chow-Bruch (WR~\#10), was darauf hindeutet, dass ein früher Glitch-Fund das Routing fundamental veränderte, bevor sich die Verbesserungsgeschwindigkeit statistisch stabilisiert hatte.

\textit{Donkey Konga} ist der markanteste Ausreißer: $\phi = 23{,}97$ signalisiert eine Beschleunigung, nicht ein Plateau. Der Breakthrough (WR~\#9, Dezember~2024) ist so rezent, dass im Post-Segment kaum Konsolidierungszeit bestand --- die hohe Verbesserungsgeschwindigkeit danach spiegelt vor allem direkte Folgeverbesserungen wider. Alle übrigen auswertbaren Spiele ($n = 5$) zeigen ein klares Plateau ($\phi \leq 0{,}44$), wobei \textit{Zelda: OoT} ($\phi = 0{,}02$) und \textit{The Talos Principle} ($\phi = 0{,}02$) mit $\rho = -0{,}79$ ($p < 0{,}001$) die stärkste Abnahme der Post-Breakthrough-Verbesserungen aufweisen. Der Befund stützt die Interpretation, dass Durchbrüche die Abflachungsrate nicht zurücksetzen, sondern unmittelbar in eine Konsolidierungsphase übergehen.

\subsection*{F3b — TAS-Annäherungsanalyse}

Das TAS-Konzept verknüpft die Speedrunning-Analyse mit dem \emph{Bannister-Effekt}~\cite{wooten2022}: Nicht allein der psychologische Nachweis, dass ein Ziel erreichbar ist, sondern die Verbreitung konkreter Techniken treibt spätere Verbesserungen voran. Im Speedrunning dokumentieren TAS-Routen Strategien Bild für Bild; die Community überträgt diese durch Video-Analyse und Kommentare in die menschliche RTA-Praxis. Die Geschwindigkeit, mit der die Lücke zwischen TAS und menschlichem WR schrumpft, zeigt daher auch, wie schnell sich eine neue TAS-Strategie in der Community durchsetzt.

Der Asymptoten-Proxy ist methodisch konservativ: Der $R^2 \geq 0{,}70$-Schwellenwert schließt Spiele ohne stabile Sättigungskurve aus. Spiele, die als \enquote{none\_detected} klassifiziert werden (typischerweise junge Spiele wie \textit{Celeste} oder \textit{Hollow Knight}), befinden sich möglicherweise noch in einer aktiven Entdeckungsphase ohne erkennbares theoretisches Minimum.

Bei \textit{Super Mario Bros.} ist die menschliche Community mit einem Gap von \textbf{0,15~s} (99,5~\% der möglichen Reduktion) dem TAS außerordentlich nahe --- ein Ergebnis, das die extreme Optimierungsreife des Spiels belegt. \textit{Half-Life~2} und \textit{Super Metroid} haben die dokumentierte TAS-Zeit bereits übertroffen (Gap~= 0~s, 152~\% bzw.\ 150~\% geschlossen), weil RTA-Runner Glitch-Ketten entdeckten, die im analysierten TAS nicht enthalten waren. Dies ist ein empirischer Beleg für den Bannister-Effekt: Die TAS-Route wirkte als Existenzbeweis für schnellere Strategien, die Community übernahm und erweiterte sie bis über das TAS-Niveau hinaus.

Der Asymptoten-Proxy liefert für \textit{Half-Life~2} einen Modell-Floor von $1874{,}7$~s --- das sind $2619$~s unterhalb der TAS-Referenzzeit. Dieser Wert erscheint zunächst widersprüchlich, ist aber erklärbar: Der menschliche WR ($2190{,}3$~s) liegt bereits unter dem historischen TAS-Wert ($4494{,}0$~s), das Modell projiziert daher folgerichtig eine weitere Verbesserung über diesen veralteten TAS-Stand hinaus. Für 15~von 17~Spielen existiert kein konvergentes Sättigungsmodell (\texttt{none\_detected}), da sich die Community noch in einer aktiven Entdeckungsphase befindet.

\subsection*{F3c — Lebensdauer}

Das Jahrzehntmuster --- lange Lebensdauer in den 2000ern, drastischer Rückgang ab 2010 --- passt zur historischen Entwicklung der Speedrunning-Community. Vor der Gründung von \textit{speedrun.com}~(2014) und der Popularisierung über Streaming-Plattformen gab es deutlich weniger aktive Speedrunner, sodass Weltrekorde länger unangefochten blieben. Der moderate Effekt ($\eta^2 \approx 0{,}044$) zeigt, dass das Genre zwar eine messbare Rolle spielt, aber bei weitem nicht der einzige Einflussfaktor ist. Community-Größe, Spielalter und Popularität auf Streaming-Plattformen sind wahrscheinlich stärkere Einflussfaktoren, konnten im vorliegenden Datensatz jedoch nicht berücksichtigt werden.

Der hohe Gini-Koeffizient in allen Genres ($G = 0{,}65$–$0{,}92$) zeigt, dass Weltrekordverbesserungen hochgradig ungleich verteilt sind: Wenige Schlüsselentdeckungen (Glitches, neue Routen) dominieren die Gesamtoptimierung, während die meisten späteren Rekorde nur marginale Sekundenbruchteile einsparen.

\subsection*{Einordnung in bestehende Forschung}

Erdil und Sevilla~\cite{erdil2023} zeigen anhand von 1.731~Weltrekorden aus 100~Spielen, dass WR-Verbesserungen Potenzgesetz-Mustern folgen und systematische Trendbrüche aufweisen. Die vorliegende Arbeit repliziert den universellen Strukturbruch-Befund (F2, Chow-Test für alle 17~Spiele signifikant) auf einem kleineren, aber detaillierter ausgewerteten Datensatz. Sie ergänzt ihn um drei Punkte, die bei Erdil und Sevilla nicht untersucht werden: die Mechanismus-Ebene (F3a: Post-Breakthrough-Dynamik), eine Minimums-Schätzung (F3b: TAS-Annäherung) und eine Genre-differenzierte Lebensdaueranalyse (F3c). Ein direkter Ergebnisvergleich ist nicht möglich, da unterschiedliche Spielsets, Zeiträume und Kategorien verwendet wurden.

\section{Limitationen}

\textbf{Stichprobengröße:} Mit 17~Spielen ist der Datensatz für generalisierbare Aussagen eingeschränkt. Schlüsse auf das Verhalten aller Spielgenres sind mit Vorsicht zu treffen.

\textbf{Kategorie any\%:} Die Beschränkung auf any\% schließt andere gängige Kategorien aus (z.\,B.~100\%, No-Major-Glitches). Die Dynamiken können sich je nach Kategorie erheblich unterscheiden.

\textbf{Plattformbias:} \textit{speedrun.com} hat einen Schwerpunkt auf PC-Spielen und englischsprachige Communities. Konsolen-Speedrunning und nicht-englischsprachige Spiele sind unterrepräsentiert.

\textbf{Fehlende Kontrollvariablen:} Community-Größe, Spieleranzahl und Medienaufmerksamkeit konnten nicht in die Analyse einbezogen werden, obwohl sie die Lebensdauer und Verbesserungsrate stark beeinflussen dürften.

\textbf{Kausalität:} Alle Ergebnisse sind korrelativer Natur. Kausalaussagen (z.\,B.\ „Glitches \emph{verursachen} Strukturbrüche") sind aus den vorliegenden Daten nicht ableitbar.
