\chapter{Fazit}
\label{chap:fazit}

Diese Ausarbeitung hat drei Forschungsfragen zur Dynamik von Speedrunning-Weltrekorden auf \textit{speedrun.com} untersucht. Die zentralen Erkenntnisse lassen sich wie folgt zusammenfassen:

Die \textbf{Zeitreduktion} variiert zwischen Spielen erheblich (\textbf{9,4~\%–99,5~\%}) und wird stärker von spielspezifischen Faktoren wie Spiellänge und verfügbaren Glitches bestimmt als vom Genre (kein signifikanter Genreunterschied, $\mathbf{p = 0{,}284}$).

Der \textbf{Sättigungspunkt} ist in allen 17~Spielen statistisch nachweisbar: Der Chow-Test zeigt universelle Strukturbrüche, die typischerweise in der frühen Rekordphase auftreten. Die Verbesserungskurve lässt sich mit hoher Güte modellieren ($\mathbf{R^2 > 0{,}73}$), wobei kein einzelnes Modell für alle Spiele optimal ist.

Der \textbf{externe Einfluss} auf die Rekordentwicklung wurde in drei Teilfragen aufgeteilt. \textbf{F3c~(Lebensdauer)} ist vollständig beantwortet: Die Lebensdauer unterscheidet sich signifikant zwischen Genres ($\mathbf{H = 43{,}82}$; $\mathbf{p < 0{,}001}$). \textit{RPG}-Rekorde halten mit einem Median von \textbf{52~Tagen} deutlich länger als Rekorde anderer Genres (\textbf{7–17~Tage}); der Rückgang ab den 2010er~Jahren korreliert mit dem Wachstum der Speedrunning-Community.

\textbf{F3a~(Post-Breakthrough-Dynamik)} quantifiziert erstmals, ob und wie stark ein identifizierbares Durchbruchereignis die Verbesserungsrate einer Community verändert. Das Flattening Ratio $\phi$ operationalisiert diesen Effekt reproduzierbar auf Basis öffentlich zugänglicher WR-Daten.

Für 6~von 17~Spielen konnte $\phi$ berechnet werden. \textbf{5 dieser 6~Spiele} zeigen ein klares Plateau ($\phi < 0{,}5$), insbesondere \textit{Zelda: Ocarina of Time} und \textit{The Talos Principle} ($\phi = 0{,}02$ jeweils). Nur \textit{Donkey Konga} zeigt eine Beschleunigung ($\phi = 23{,}97$) --- ein Sonderfall durch den sehr rezenten Breakthrough-Zeitpunkt (Dezember~2024). Der dominierende Befund ist das Plateau: Durchbrüche setzen die Abflachungsrate nicht zurück, sondern leiten unmittelbar eine Konsolidierungsphase ein.

\textbf{F3b~(TAS-Annäherungsanalyse)} zeigt, wie nah menschliche Weltrekorde dem theoretischen Minimum kommen und wie schnell die Lücke schließt. Der kombinierte Ansatz --- Asymptoten-Proxy für alle Spiele und direkter TAS-Vergleich für drei Spiele --- erlaubt eine Modellvalidierung und liefert spielspezifische Projektionen.

Die mittlere Lücke über alle drei TAS-Referenzspiele beträgt \textbf{0,015~\%} des ersten WRs --- praktisch null. \textit{Half-Life~2} und \textit{Super Metroid} haben die TAS-Zeit bereits unterschritten (152~\% bzw.\ 150~\% der möglichen Reduktion erreicht), weil Human-Runner eine effizientere Route entwickelten. Der Modell-Floor für \textit{Half-Life~2} liegt $\Delta = -2619$~s unterhalb der historischen TAS-Zeit, was konsistent ist: Das Modell projiziert zutreffend die Fortsetzung der Annäherung über den veralteten TAS-Stand hinaus.

\section*{Ausblick}

Weiterführende Analysen könnten die Stichprobe auf 100 oder mehr Spiele erweitern und zusätzliche Kategorien (100\%, Glitchless) einbeziehen. Eine Verknüpfung mit Community-Metriken (Anzahl aktiver Speedrunner, Twitch-Zuschauerzahlen) würde ermöglichen, die beobachteten Muster kausal zu erklären. Maschinelle Lernverfahren könnten eingesetzt werden, um die verbleibende Optimierungsspanne für aktive Rekorde vorherzusagen.
