\chapter{Datenbasis und Methodik}
\label{chap:methodik}

\section{Datenbeschaffung und Aufbereitung}

Die Rohdaten wurden über die \textit{speedrun.com} API~v1~\cite{speedruncom_api} abgerufen. Ausgewählt wurden 17~Spiele aus sieben~Genres: Platformer (Super Mario Bros., Super Mario~64, Celeste), Action-Adventure (Super Metroid, Zelda: Ocarina of Time, Hollow Knight), RPG (Pokémon Red/Blue, Final Fantasy~VII), FPS (Doom~3, Quake, Half-Life~2), Puzzle (Portal, Portal~2, The Talos Principle), Sandbox (Minecraft: Java Edition) und Arcade (Pac-Man, Donkey Konga). Alle Analysen beschränken sich auf die \emph{any\%}-Kategorie,\footnote{Any\% bezeichnet in der Speedrunning-Community den schnellsten Weg zum Spielabschluss, unabhängig vom Fertigstellungsgrad.} da diese als einzige Kategorie in allen 17~Spielen vorhanden und vergleichbar ist.

Der Datensatz umfasst insgesamt 77.686 eingereichte Runs und 842~Weltrekord-Einträge aus 17~Spielen. Im Bereinigungsschritt wurden offensichtlich fehlerhafte WR-Einträge entfernt: Weltrekordzeiten unter 1~\% des Medians der jeweiligen WR-Progression und unter 1{,}0~Sekunde gelten als Fehler (z.\,B.\ Moderator-Platzhalter oder Tippfehler) und werden verworfen --- beschränkt auf Spiele mit Median~$> 10$~Sekunden, damit Arcade-Spiele mit legitim kurzen Zeiten unberührt bleiben. Die bereinigten Daten werden in fünf~CSV-Dateien exportiert; eine konsistente Dezimaldarstellung aller Float-Spalten stellt ein Normalisierungsmodul (\texttt{shared/utils.py}) sicher.

\section{Statistische Methoden}

\subsection*{F1 — Prozentuale Zeitreduktion (Q1)}

Die prozentuale Zeitreduktion je Spiel~$i$ berechnet sich als $r_i = (t_{\text{first},i} - t_{\text{best},i})\,/\,t_{\text{first},i} \cdot 100\,\%$, wobei $t_{\text{first},i}$ die erste und $t_{\text{best},i}$ die aktuell beste Laufzeit im Datensatz ist. Zusätzlich werden die jährliche Verbesserungsrate und die Weltrekord-Dichte berechnet.

Um zu prüfen, ob Genres sich systematisch in ihren jährlichen Raten unterscheiden, wird der \textbf{Kruskal-Wallis-Test}~\cite{kim2016} eingesetzt. Dieser nichtparametrische Test arbeitet mit Rangzahlen statt Rohdaten und setzt keine Normalverteilung voraus --- eine wichtige Eigenschaft, da Laufzeit-Daten typischerweise stark rechtsschief verteilt sind.

\subsection*{F2 — Sättigung der Verbesserungsrate (Q2)}

Für jedes Spiel wird die kumulierte Bestzeit gegen den Weltrekord-Index aufgetragen. Anschließend werden fünf Kurvenmodelle mittels nichtlinearer Regression angepasst: logarithmisch, quadratisches Polynom~(poly2), exponentieller Zerfall, Gompertz-Kurve und LOWESS (nichtparametrisch). Der Modellvergleich erfolgt über das \textbf{Akaike-Informationskriterium}~(AIC)~\cite{ding2018}: Ein niedrigeres AIC zeigt ein besseres Verhältnis von Anpassungsgüte zu Modellkomplexität an — komplexere Modelle werden also nur bevorzugt, wenn sie die Daten deutlich besser erklären. Das Modell mit dem niedrigsten AIC je Spiel gilt als bestes Modell.

Um den Sättigungspunkt direkt nachzuweisen, wird der \textbf{Chow-Test}~\cite{zeileis2002} eingesetzt. Dieser prüft, ob sich die Regressionskoeffizienten vor und nach einem möglichen Strukturbruch signifikant unterscheiden ($F$-Statistik gegen $F$-Verteilung). Alle validen Trennpunkte werden durchsucht; der Trennpunkt mit der höchsten $F$-Statistik wird als Strukturbruch gemeldet. Der Test setzt voraus, dass die Residuen innerhalb beider Segmente annähernd gleich gestreut sind (Homoskedastizität). Da WR-Zeitreihen mit zunehmender Sättigung stabiler werden, ist diese Voraussetzung im Post-Break-Segment in der Regel besser erfüllt als im gesamten Verlauf; die Ergebnisse sind entsprechend konservativ zu interpretieren.

\subsection*{F3a — Post-Breakthrough-Dynamik}

Um zu untersuchen, ob ein identifizierbares Durchbruchereignis die Verbesserungsrate zurücksetzt oder abflacht, wird für jedes Spiel der \textbf{Breakthrough} als derjenige WR definiert, bei dem die absolute Zeitersparnis gegenüber dem Vorgänger-Weltrekord am größten ist --- meistens eine Glitch-Entdeckung oder ein großes Routing-Update.

Die WR-Zeitreihe wird am Breakthrough-Punkt in zwei Segmente geteilt, für die jeweils die \textbf{Verbesserungsgeschwindigkeit} (Velocity) berechnet wird --- eine ursprünglich geplante Decay-Koeffizient-Regression erwies sich bei den oft kleinen Segmenten als instabil:
\begin{align*}
    v_{\text{pre}}  &= \frac{\sum \Delta t_{\text{pre}}}{d_{\text{pre}}} \quad \text{[s/Tag]}\\
    v_{\text{post}} &= \frac{\sum \Delta t_{\text{post}}}{d_{\text{post}}} \quad \text{[s/Tag]}
\end{align*}
Das \textbf{Flattening Ratio} $\phi = v_{\text{post}} / v_{\text{pre}}$ quantifiziert die Veränderung: $\phi < 0{,}5$ signalisiert ein klares Plateau, $\phi > 1{,}0$ eine Beschleunigung, $0{,}5 \leq \phi \leq 1{,}0$ eine graduelle Verlangsamung. Ein ergänzender \textbf{Spearman-Rangkorrelationstest} ($\rho$) quantifiziert den zeitlichen Trend der Post-Breakthrough-Verbesserungsgrößen ($\rho < -0{,}2$: abnehmend, $\rho > 0{,}2$: zunehmend).

Diese Methode unterscheidet sich vom Chow-Test aus F2: Während der Chow-Test den stärksten Steigungswechsel in der kumulierten Kurve markiert, identifiziert der hier gewählte Ansatz den größten \emph{einzelnen} Verbesserungsschritt --- eine direktere Entsprechung für Glitch-Entdeckungen.

\subsection*{F3b — Annäherung ans theoretische Minimum}

Das theoretische Zeitminimum einer Speedrunning-Kategorie entspricht dem, was unter optimaler, computergestützter Eingabe möglich wäre --- sogenannte Tool-Assisted Speedruns (TAS). Ein direkter Vergleich mit TAS-Zeiten war im Rahmen dieser Arbeit nicht durchführbar: \textit{speedrun.com} untersagt TAS-Einreichungen auf regulären Leaderboards~\cite{speedruncom_rules}, verlässliche TAS-Zeiten sind über keine öffentliche API verfügbar, und die vorhandenen TAS-Videos erfordern eine Frame-genaue Auswertung des tatsächlichen Startzeitpunkts --- ein Aufwand, der im gegebenen Zeitrahmen nicht leistbar war. Als Näherung wird stattdessen der mathematische Grenzwert der Sättigungskurve verwendet:

\paragraph{Modellbasierter Asymptoten-Proxy.} Für alle 17~Spiele wird der Floor-Parameter des besten Sättigungsmodells (exp\_decay oder Gompertz, $R^2 \geq 0{,}70$) als Schätzwert für das theoretische Minimum genutzt:
\[
    \mathrm{Gap}_{\%} = \frac{t_{\mathrm{WR}} - t_{\mathrm{Floor}}}{t_{\mathrm{first}}} \times 100
\]

\subsection*{Qualitätssicherung}

Die vollständige Analysepipeline ist durch \textbf{164~automatisierte pytest-Tests} abgedeckt, die mit synthetischen In-Memory-Daten arbeiten und keine externen Datendateien benötigen. Geprüft werden: Kurvenanpassung (logarithmisch, poly2, exp\_decay, Gompertz, Potenzgesetz), AIC-Reihenfolge, Chow-Test, Kaplan-Meier-Schätzer, Gini-Koeffizient, Post-Breakthrough-Dynamik und TAS-Gap-Berechnung.

Für die Ausgabeformatierung sind zwei Präzisionsklassen getrennt getestet: einheitliche Dezimalstellen in CSV-Ausgaben (\texttt{normalize\_columns}) und gleichmäßige Rundung von Fließkommazahlen in JSON-Ausgaben (\texttt{normalize\_floats}). Alle 164~Tests werden mit 0~Fehlern ausgeführt.

\subsection*{F3c — Lebensdauer von Weltrekorden}

Die Lebensdauer eines Weltrekords wird als die Anzahl Tage gemessen, die vergehen, bis er durch einen neuen Rekord abgelöst wird. Für Rekorde, die zum Analysezeitpunkt noch Bestand haben, liegt eine \emph{rechtszensierte} Beobachtung vor --- eine ursprünglich geplante einfache Trendanalyse kann Zensierung nicht korrekt verarbeiten, weshalb stattdessen der Kaplan-Meier-Schätzer eingesetzt wird.

Der \textbf{Kaplan-Meier-Schätzer}~\cite{darrigo2021} berücksichtigt diese zensierten Beobachtungen korrekt und gibt für jeden Zeitpunkt~$t$ die Wahrscheinlichkeit an, dass ein Weltrekord bis dahin noch steht. Der Median dieser Überlebensfunktion gibt an, nach wie vielen Tagen die Hälfte aller Rekorde eines Genres bereits gebrochen wurde. Voraussetzung des Schätzers ist nicht-informative Zensierung: Das Herausfallen eines Rekords aus dem Beobachtungszeitraum darf nicht mit seiner Lebensdauer zusammenhängen. Da die zensierten Rekorde hier ausschließlich solche sind, die zum Auswertungsstichtag noch aktiv waren (administrative Zensierung durch den Analysezeitpunkt), ist diese Voraussetzung erfüllt.

Zum Vergleich der Lebensdauerverteilungen zwischen Genres wird der \textbf{Kruskal-Wallis-Test} eingesetzt. Als Effektgröße wird $\eta^2 = (H - k + 1)/(N - k)$ berechnet~\cite{lakens2013}. Paarweise Unterschiede werden mit dem \textbf{Mann-Whitney-U-Test}~\cite{kim2016} geprüft. Der \textbf{Gini-Koeffizient} misst, wie gleichmäßig die Verbesserungsgrößen verteilt sind ($G = 0$: alle gleich, $G = 1$: eine einzelne Verbesserung dominiert alles).
